天鴿一年 駐軍救援謎團待解

天鴿一年 駐軍救援謎團待解
（澳門時事評論員 黃東） - 黃東

澳門8.23天鴿風災過去整整一年了，全澳市民對此仍聞之色變。上周颱風貝碧嘉帶來幾小時的八號風球，也引起小小的食物搶購，民間對政府的信心可知一二。財物損失固然慘重，但數字仍未及一日賭稅收益。真正無可修復的損失，其實是市民對政府僅存的一點信任，以及政府對公民權利的摧殘。

其實，天鴿風災至今很多事情市民仍被蒙在鼓裏，政府凡事保密。例如，當時如無人駕駛、倒瀉籮蟹的政府，到底如何運作？颱風預報因庸官而失靈，民防指揮架構是否仍有效？是否存在一線最高領導人統籌？各部門把一切責任推卸給在家靠電話遙控的氣象局長馮瑞權，實際上有幾多司局級官員（包括特首）要問責？造成如此慘重損失，只靠一個人代罪是不可思議的。

城市在十天半月基本回復秩序，並非單一力量所為，無數市民邊自救邊救人；上千軍人首次出動；基層公務員廢寢忘食救災；不分建制非建制大小社團總動員，都是平生未見的合力。

問題是天鴿未走，駐澳部隊翌日上午已準備就緒，但為何黃金72小時已過半才能出動？有官員竟然說中央要時間研究，這一謊言對作為中央軍委直屬快速反應部隊，對習近平改革的新型戰區及軍委聯合指揮作戰體制實在是侮辱。

即使是江澤民時代，軍委要研究同樣事宜也不可能超過一日。當地官僚習慣大事要中央背黑鍋，此為其中之一，反映出官僚主義體制的低下效率。

公民權利與新聞自由加快消失

同時由於政府對軍隊入城遲遲未發出通知，當初的而且確曾引起中區部份市民恐慌，畢竟六四陰影太過深入民心。後來把軍隊救災當作軍民魚水情、愛國樣板戲那樣大力宣揚，與其說是特區政府愛國愛澳表現，不如說是市民對政府無能失靈的失望，所以才把希望寄託在中央及軍隊身上。

順便也應該問一問，根據回歸前中葡聯合聯絡小組協議及軍方公開資訊，駐澳部隊兵力為一個加強營，怎樣加強也不可能加強到上千人，當時的報道甚至有1,800人之說，亦即由一個營變成一個團！到底何時開始？

目的又是甚麼？與香港佔中效應是否有關？澳門人應該有知情權，而並非凡事都是機密。21世紀如果還把這樣的小部隊兵力規模當作機密，這不止是冷戰思維，而是冷戰前即二戰思維了。

當地駐軍救災是應有之義，市民歡迎和支持也很應該，沒有軍隊幫忙，特區政府只會更加倒瀉籮蟹。但凡事應該實事求事，見微知著，知情權、透明度、公民權利與新聞自由，是現代社會應有元素。

可惜風災一年後，這些要素不但正在澳門加快消失，而且打壓比一年前更加嚴重。風災帶來的損失固然可惜，但自由和權利的喪失更可怕，借外來天力剝奪權利和自由則更可恨。

黃東
澳門時事評論員

上一則
上一則
世道人生：禍與福 (李怡)

下一則
下一則
習近平靠「兩桿子」打持久戰 (呂月)